\input mestrucscours.tex

\setmarginsrb{1.7cm}{2.1cm}{1.7cm}{2cm}{0cm}{0cm}{0cm}{-0.5cm}

\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash }b{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}

\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\setcounter{chapter}{3}
%\includeonly{chapitre10/fct_troisieme_degre}

\begin{document}
\chapter{Fonctions polynômes de degré 2}


\section{Quelques rappels}
\subsection{La fonction carré}

\begin{minipage}{10cm}
 \postit{Définition : fonction carré}{
 On appelle \textbf{fonction carré}, la fonction qui à un nombre réel associe son carré.
En d'autres termes, la  fonction carré est  la fonction $f$ définie sur $\R$ par :
\begin{center}
$f(x)=x^2$
\end{center}
}
\end{minipage}
\begin{minipage}{7cm}


\begin{center}
\newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0.}
\psset{xunit=0.8cm,yunit=0.3cm,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(-3.,-1.3)(3.,9.)
\multips(0,-1)(0,1.0){13}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(-3.,0)(6.,0)}
\multips(-3,0)(1.0,0){12}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-1.)(0,9.)}
\psaxes[labelFontSize=\scriptstyle,xAxis=true,yAxis=true,Dx=1.,Dy=1.,ticksize=-2pt 2pt,subticks=1]{->}(0,0)(-2.99,-0.99)(3.,9.)
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psplot[plotpoints=300,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-3}{3}{x 2 exp}
\end{pspicture*}
\end{center}
\end{minipage}




\subsection{Équation de la forme $\boldsymbol{x^2=c}$}



\postit{Méthode}{


\begin{itemize}
  \item [$\bullet$] si $c<0$, l'équation n'a pas de solution réelle;



  \item [$\bullet$] si $c=0$, l'équation admet une unique solution : $x=0$;



  \item [$\bullet$] si $c>0$, l'équation admet deux solutions : $x=-\sqrt{c}$ et $x=\sqrt{c}$.
\end{itemize}
}

\section{Fonctions polynômes du second degré  ${\boldsymbol {x\longmapsto ax^2}}$ et ${\boldsymbol {x\longmapsto ax^2+b}}$}


\postit{Définition}{
Les fonctions définies sur $\R$ par $x\longmapsto ax^2$ et $x\longmapsto ax^2+b$, avec $a$ et $b$ réels et $a\neq 0$ sont des fonctions polynômes du second degré. Leur représentation graphique s'appelle {\bf une parabole} (elle est tournée vers le haut si $a>0$ et vers le bas si $a<0$.
}
~\\

\begin{minipage}{6cm}
\begin{center}
{\blue $a>0$}
\small \begin{tikzpicture}[xscale=0.6,yscale=0.8]
		\tkzTabInit{$x$/1, $f(x)$/2}{$-\infty$,$0$, $+\infty$}
		\tkzTabVar{+/ ,-/$b$, +/ }	
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

\begin{center}
{\red $a<0$}
\small \begin{tikzpicture}[xscale=0.6,yscale=0.8]
		\tkzTabInit{$x$/1, $f(x)$/2}{$-\infty$,$0$, $+\infty$}
		\tkzTabVar{-/ ,+/$b$, -/ }	
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6.5cm}

\psset{unit=0.7cm}
\begin{pspicture*}(-4.1,-5.1)(4,5)
\psgrid[linecolor=lightgray,gridlabels=0,subgriddiv=1,gridwidth=0.1pt]
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-3.9,-4.9)(4,5)
%\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt]{-2}{4.5}{8 2 x mul sub}
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-4}{4}{1.3 x 2 exp mul}
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-4}{4}{-0.7 x 2 exp mul}
%\rput(-1.5,10){$C_2$}
\rput(3,3){\blue \large $a>0$}
\rput(3,-3){\red \large $a<0$}
\rput(-2.5,4){\large \fcolorbox{black}{yellow}{$f(x)=ax^2$}}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\end{pspicture*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6.5cm}

\psset{unit=0.7cm}
\begin{pspicture*}(-4.1,-5.1)(4,5)
\psgrid[linecolor=lightgray,gridlabels=0,subgriddiv=1,gridwidth=0.1pt]
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-3.9,-4.9)(4,5)
%\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt]{-2}{4.5}{8 2 x mul sub}
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-4}{4}{1.3 x 2 exp mul 3 sub}
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-4}{4}{-0.7 x 2 exp mul 1 add}
\rput(0.2,1.2){$S$}
\rput(0.2,-3.2){$S'$}
\rput(3,3){\blue \large $a>0$}
\rput(3.1,-3){\red \large $a<0$}
\rput(-2,4){\large \fcolorbox{black}{yellow}{$f(x)=ax^2+b$}}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\end{pspicture*}
\end{minipage}


\postit{Propriété}{
Dans un repère orthogonal, toute fonction polynôme du second degré est représentée par une parabole $\mathscr{P}$.

La parabole $\mathscr{P}$ admet un axe de symétrie parallèle à l'axe des ordonnées $(Oy)$.

Le point d'intersection de la parabole $\mathscr{P}$ et de l'axe $(Oy)$ est appelé \textbf{sommet} de la parabole. Il est noté $S$. Il a pour coordonnées $S(0~;~b)$.
}









\section{Fcts polynômes de degré 2 de la forme $\boldsymbol{x\longmapsto a(x-x_1)(x-x_2)}$}



\postit{Définition : Racines d'un polynôme du second degré}{Soit $f$ une fonction polynôme du second degré définie sur $\R$.

On appelle racine de $f$ toute solution de l'équation $f(x)=0$.

Autrement dit, les racines de $f$ sont les antécédents de $0$ par la fonction $f$.
}
\subsection{Symétrie et variations}

\postit{Propriété}{
Dans un repère orthogonal, toute fonction du type $x\longmapsto a(x-x_1)(x-x_2)$ est représentée par une parabole qui admet pour sommet le point S d'abscisse $\alpha=\dfrac{x_1+x_2}{2}$ et pour axe de symétrie la droite verticale d'équation $x=\alpha$.
}

\medskip


\begin{minipage}{6cm}
\begin{center}
{\blue $a>0$}
\small \begin{tikzpicture}[xscale=0.6,yscale=0.8]
		\tkzTabInit{$x$/1, $f(x)$/2}{$-\infty$,$\alpha$, $+\infty$}
		\tkzTabVar{+/ ,-/$f(\alpha)$, +/ }	
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

\begin{center}
{\red $a<0$}
\small \begin{tikzpicture}[xscale=0.6,yscale=0.8]
		\tkzTabInit{$x$/1, $f(x)$/2}{$-\infty$,$\alpha$, $+\infty$}
		\tkzTabVar{-/ ,+/$f(\alpha)$, -/ }	
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6.5cm}

\psset{unit=0.9cm}
\begin{pspicture*}(-4.1,-5.1)(2,5)
\psgrid[linecolor=lightgray,gridlabels=0,subgriddiv=1,gridwidth=0.1pt]
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-3.9,-4.9)(2,5)
%\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt]{-2}{4.5}{8 2 x mul sub}
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-4}{4}{1.3 x 1 add 2 exp mul 3 sub}
%\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-4}{4}{-0.7 x 1 sub 2 exp mul 1 add}

\rput(-1,-3.2){$S$}
\rput(-2.2,0.3){\blue$x_1$}
\rput(0.7,-0.30){\blue $x_2$}
\rput(-1,0.5){\blue \small $\dfrac{x_1+x_2}{2}$}
\rput(-2,3){\blue \large $a>0$}
%\rput(3.1,-3){\red \large $a<0$}
\rput(-1,4){ \fcolorbox{black}{yellow}{\small $f(x)=a(x-x_1)(x-x_2)$}}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psline[linewidth=0.8pt,linestyle=dashed](-1,0)(-1,-3)
\end{pspicture*}
\end{minipage}
\begin{minipage}{6.5cm}

\psset{unit=0.9cm}
\begin{pspicture*}(-2.1,-5.1)(4,5)
\psgrid[linecolor=lightgray,gridlabels=0,subgriddiv=1,gridwidth=0.1pt]
\psaxes[labelsep=1mm,labelFontSize=\scriptstyle,linewidth=1pt,ticksize=-2pt 2pt]{->}(0,0)(-1.9,-4.9)(4,5)
%\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt]{-2}{4.5}{8 2 x mul sub}
%\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{-4}{4}{1.3 x 1 add 2 exp mul 3 sub}
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{-4}{4}{-0.7 x 1 sub 2 exp mul 2 add}
\rput(1,2.3){$S$}
\rput(-0.6,-0.3){\red$x_1$}
\rput(2.6,-0.30){\red $x_2$}
\rput(1,-0.7){\red \small$\dfrac{x_1+x_2}{2}$}
\rput(0.5,4){ \fcolorbox{black}{yellow}{\small $f(x)=a(x-x_1)(x-x_2)$}}
%\rput(3,3){\blue \large $a>0$}
\rput(-1,3){\red \large $a<0$}
\uput[dl](0,0){\footnotesize{0}}
\psline[linewidth=0.8pt,linestyle=dashed](1,0)(1,2)
\end{pspicture*}
\end{minipage}
\medskip

\textbf{Remarques:}

\begin{itemize}
 \item [$\bullet$] $x_1$ et $x_2$ sont les racines du polynôme. Ce sont les abscisses des points d'intersection de la parabole avec l'axe des abscisses ;
  \item [$\bullet$] Si $x_1\neq x_2$, la parabole d'équation $y=a(x-x_1)(x-x_2)$ coupe l'axe des abscisses $(Ox)$ en deux points distincts d'abscisses $x_1$ et $x_2$;

  \item [$\bullet$] Le nombre $\alpha$ est la moyenne des racines $x_1$ et $x_2$.
 \end{itemize}
\subsection{Signe d'une fonction polynôme du second degré}

\postit{Méthode}{Pour étudier le signe d'une fonction polynôme du second degré de la forme $x\longmapsto a(x-x_1)(x-x_2)$, on étudie le signe de chacun des trois facteurs et on dresse un tableau de signes.
}

\medskip

\end{document} 